\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Manchmal will man Variablen aus einem übergeordneten Scope weiter verwenden.}
\end{block}
\vspace{-1em}
\begin{block}<2->
{Lösung: \alert{Pointer}}
	\begin{itemize}
		\item Ein Pointer ist ein Name für eine andere Variable.
		\item Technisch: Eine Variable, in der eine Speicheradresse steht.
	\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-1em}
\begin{block}<3->
{Verwendung in \code{C++}:}
	\begin{itemize}
		\item Deklaration mit \code{*}:
			\lstinputlisting[linerange={82-83}]{code/snippets.cpp}
		\item Benutzung mit \alert{Dereferenzierungsoperator} \code{*} und \alert{Adressoperator} \code{\&}:
			\lstinputlisting[linerange={85-86}]{code/snippets.cpp}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Einfaches Beispiel:}
\lstinputlisting[linerange={4-16}]{code/pointersimple.cpp}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Komplexeres Beispiel mit Funktionsaufrufen:}
\begin{columns}[c]
\column{0.55\textwidth}
\begin{lstlisting}
$\tikzmark{pbar}$void bar(int * x) {
$\tikzmark{pxbar}$    *x += 77;
$\tikzmark{pendbar}$}

$\tikzmark{pfoo}$void foo(int * x) {
$\tikzmark{pxfoo}$    *x += 23;
$\tikzmark{pcallbar}$    bar(x);
$\tikzmark{pendfoo}$}

$\tikzmark{pmain}$int main() {
$\tikzmark{pxmain}$    int x = 42;
$\tikzmark{pcallfoo}$    foo(&x);
$\tikzmark{pprintmain}$    cout << x << endl;
$\tikzmark{preturnmain}$    return 0;
$\tikzmark{pendmain}$}
\end{lstlisting}

\column{0.35\textwidth}

\begin{block}<2->
{Inhalt des Stacks: \\[0.5em]}
\rowcolors[]{1}{yellow!50}{yellow!50}
\begin{tabularx}{8.4775em}{p{1em}p{1em}p{1em}p{2em}}
	\multicolumn{4}{l}{\only<3-11>{\cellcolor{blue!20}\code{main()}}} \\
	& & & \\[-0.5em]
	\only<-3,12->{& & & \\} 
	\only<4-5>{& \code{x} & : & \tikzmark{px}$42$ \\}
	\only<6-7>{& \code{x} & : & \tikzmark{px}$65$ \\}
	\only<8-11>{& \code{x} & : & \tikzmark{px}$142$ \\}
	& & & \\[-0.5em]
	\multicolumn{4}{l}{\only<5-9>{\cellcolor{blue!20}\code{foo()}}} \\
	& & & \\[-0.5em]
	\only<-4,10->{& & & \\} 
	\only<5-9>{& \code{x} & : & \tikzmark{ppointerfoo}... \\}
	& & & \\[-0.5em]
	\multicolumn{4}{l}{\only<7-8>{\cellcolor{blue!20}\code{bar()}}} \\
	& & & \\[-0.5em]
	\only<-6,9->{& & & \\} 
	\only<7-8>{& \code{x} & : & \tikzmark{ppointerbar}... \\}
	& & & \\[-0.5em]
	& & & \\
	& & & \\
	& & & \\
	& & & \\
\end{tabularx}
\end{block}
\end{columns}
\end{block}

\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture, node distance = 0.8]
	\tikzstyle{every node}=[fill=red,fill opacity=0.35,
							 minimum height=1em,
							 minimum width = 15em,
							 xshift = -0.15em,yshift = 0.25em,anchor = west]
	\node<3> at(pic cs:pmain) {};
	\node<4> at(pic cs:pxmain) {};
	\node<5> at(pic cs:pcallfoo) {};
	\node<5> at(pic cs:pfoo) {};
	\node<6> at(pic cs:pxfoo) {};
	\node<7> at(pic cs:pcallbar) {};
	\node<7> at(pic cs:pbar) {};
	\node<8> at(pic cs:pxbar) {};
	\node<9> at(pic cs:pendbar) {};
	\node<10> at(pic cs:pendfoo) {};
	\node<11> at(pic cs:pprintmain) {};
	\node<12> at(pic cs:preturnmain) {};
	\node<12> at(pic cs:pendmain) {};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture, node distance = 0.8]	
	\node(x)  at($(pic cs:px) + (0.65em,2pt)$) {};
	\node(p1) at($(pic cs:ppointerfoo) + (0.65em,2pt)$) {};
	\node(p2) at($(pic cs:ppointerbar) + (0.65em,2pt)$) {};
	\draw<5-9> (p1) edge[out=45,in=-45,->,line width = 1pt] (x);
	\draw<7-8> (p2) edge[out=45,in=-45,->,line width = 1pt] (x);
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}<1->
{Pointer in der Praxis}
\begin{itemize}
	\item Verwendung als Namen, deren Zuordnung veränderlich ist.
	\item Übergabe als Parameter, damit Funktionen sie verändern.
	\item Verwendung als Zeiger in Arrays.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}<2->
{Arrays sind Pointer ...}
	\begin{itemize}
		\item \code{int a[3]} erzeugt einen Pointer.
		\item \code{a[0]} entspricht \code{*a}.
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}<3->
{... und man kann mit ihnen rechnen (\alert{Pointerarithmetik}):}
	\begin{itemize}
		\item \code{a[1]} entspricht \code{*(a+1)}.
		\item Addition mit Pointern addiert eine Zahl an Speicherstellen.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}
{Beispiel für Arrays und Pointerarithmetik:}
\frametitle{\insertsubsection}
\lstinputlisting[linerange={4-16}]{code/pointerarithmetik.cpp}
\end{block}
\end{frame}


\endinput

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\end{frame}